\documentclass[12pt, letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst, float, caption}
\usepackage[pdftex]{hyperref}

\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\title{%
  Projetos Digitais\\
  \large Lista 02 - Sistemas de Numeração}

\author{Vinícius Mioto}
\date{06/04/2021}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Ex 2.1}
\textbf{Escreva, em binário, todos os naturais entre zero e 31, representando todos com cinco bits}.\\
(1) \hspace*{0.6cm} 00001; \\
(2) \hspace*{0.6cm} 00010; \\
(3) \hspace*{0.6cm} 00011; \\
(4) \hspace*{0.6cm} 00100; \\
(5) \hspace*{0.6cm} 00101; \\
(6) \hspace*{0.6cm} 00110; \\
(7) \hspace*{0.6cm} 00111; \\
(8) \hspace*{0.6cm} 01000; \\
(9) \hspace*{0.6cm} 01001; \\
(10) \hspace*{0.6cm} 01010; \\
(11) \hspace*{0.6cm} 01011; \\
(12) \hspace*{0.6cm} 01100; \\
(13) \hspace*{0.6cm} 01101; \\
(14) \hspace*{0.6cm} 01110; \\
(15) \hspace*{0.6cm} 01111; \\
(16) \hspace*{0.6cm} 10000; \\
(17) \hspace*{0.6cm} 10001; \\
(18) \hspace*{0.6cm} 10010; \\
(19) \hspace*{0.6cm} 10011; \\
(20) \hspace*{0.6cm} 10100; \\
(21) \hspace*{0.6cm} 10101; \\
(22) \hspace*{0.6cm} 10110; \\
(23) \hspace*{0.6cm} 10111; \\
(24) \hspace*{0.6cm} 11000; \\
(25) \hspace*{0.6cm} 11001; \\
(26) \hspace*{0.6cm} 11010; \\
(27) \hspace*{0.6cm} 11011; \\
(28) \hspace*{0.6cm} 11100; \\
(29) \hspace*{0.6cm} 11101; \\
(30) \hspace*{0.6cm} 11110; \\
(31) \hspace*{0.6cm} 11111. \\

Utilizei a técnica de soma de potências de dois, sendo $2^4=16$ a maior potência, a qual ocorre quando o dígito mais a esquerda for 1. Já $2^0=1$ é a menor potência, que ocorre quando o dígito mais a direita for 1.

Dessa forma basta somar as potências para chegar no número solicitado, caso a soma ultrapasse o valor, devemos colocar 0 na ``casa" dessa potência. Entretanto, após inserir alguns números, fica relativamente fácil e automático identificar os próximos números, pois estão em ordem crescente.

\newpage

\section*{Ex 2.6}
\textbf{Converta $100_b, 1.000_b, 10.000_b$ e $100.000_b$ para decimal, com $b$ valendo 8 e depois 16.}\\

Evidentemente, em casos como este, precisamos nos atentar apenas ao número de maior potência e observar o dígito mais a esquerda, pois as outras potências serão multiplicadas por zero.

\begin{itemize}
  \item $100_8 = 1 \times 8^2 + 0 \times 8 ^ 1 + 0 \times 8^0=64_{10}$
  \item $100_{16} = 1\times16^2 + 0 \times 16^1 + 0 \times 16^0=256_{10}$
  \item $1.000_8 = 1 \times 8^3 + 0 \times 8^2 + 0 \times 8 ^ 1 + 0 \times 8^0 = 512_{10}$
  \item $1.000_{16} = 1 \times 16^3 + 0\times16^2 + 0 \times 16^1 + 0 \times 16^0 = 4096_{10}$
  \item $10.000_8 = 1 \times 8^5 \dots= 4.096_{10}$
  \item $10.000_{16} = 1 \times 16^5 \dots= 65.536_{10}$
  \item $100.000_8 = 1 \times 8^6 \dots= 32.768{10}$
  \item $100.000_{16} = 1 \times 16^6 \dots= 1.048.576_{10}$
\end{itemize}

\section*{Ex 2.11}
\textbf{Converta 1/3, 1/5, 1/7, 1/11 e $\pi$ para binário, empregando 4 bits na parte fracionária. Qual a magnitude dos erros de representação, arredondando para baixo? Considere números reais com 12 dígitos decimais após a vírgula}.\\
 
Como podemos utilizar apenas 4 \emph{bits} para a parte fracionária, temos à disposição as seguintes potências de dois:
$$2^{-1}=0,5; \hspace{0.6cm} 2^{-2} =0,25; \hspace{0.6cm} 2^{-3}=0,125; \hspace{0.6cm} 2^{-4}=0,0625.$$

A ideia é somar as potências de dois, de modo a aproximar essa soma do valor desejado, como fizemos ao escrever em binário de 1 até 31, entretando dessa vez iremos nos deparar com erros de representação.

Para converter $1/3=0,3333...$ para binário, não podemos somar a potência $2^{-1}=1/2^1$, porque $0,5 > 0,3333...$, portanto o dígito mais a esquerda da parte fracionária deve ser ZERO. Já a potência $2^{-2}=1/2^2=1/4$ pode ser somada, pois $1/4<1/3$ e, portanto, o segundo dígito deve ser UM.

Dessa forma, devemos continuar somando os \emph{bits} disponíveis a fim de obter a melhor aproximação. Para isso, irei utilizar o algoritmo de conversão de bases fracionárias e organizar as estapas em uma tabela:

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,33333 \times 2 = 0,66667$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,66667 \times 2 = 1,33333$ & 1 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,33333 \times 2 = 0,66667$ & 0 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,66667 \times 2 = 1,33334$ & 1 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{3}=0,33333_{10}=0,0101_2$ (utilizando 4 \emph{bits} na parte fracionária)}
\end{table}

Ao somar as potências com o \emph{bit} 1, temos: $2^{-2}+2^{-4}=0,25+0,065$ que resulta em 0,315 ao reconverter para decimal.

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,333333-0,3125=0,0208333$;
  \item Erro percentual: $0,0208333 \div 0,333333=6,25\%$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,2 \times 2 = 0,4$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,4 \times 2 = 0,8$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,8 \times 2 = 1,6$ & 1 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,6 \times 2 = 1,2$ & 1 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{5}=0,2_{10}=0,0011_2$ (utilizando 4 \emph{bits} na parte fracionária)}
\end{table}

Ao converter para base 10, tem-se $2^{-3}+2^{-4}=0,125+0,0625=0,1875$.

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,2-0,1875=0,0125$;
  \item Erro percentual: $0,0125 \div 0,2=6,25\%$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,142857143 \times 2 = 0,28571486$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,28571486 \times 2 = 0,571428571$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,571428571 \times 2 = 1,142857142$ & 1 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,42857142 \times 2 = 0,285714284$ & 0 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{7}=0,142857143_{10}=0,0010_2$ (utilizando 4 \emph{bits})}
\end{table}

Ao realizar a conversão $0,0010_2$ para decimal, tem-se $2^{-3}=0,125$

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,142857143-0,0125=0,017857143$;
  \item Erro percentual: $0,017857143 \div 0,142857143=12,5\%$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,090909091 \times 2 = 0,181818182$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,181818182 \times 2 = 0,363636364$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,363636364 \times 2 = 0,727272727$ & 0 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,727272727 \times 2 = 1,454545455$ & 1 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{11}=0,090909091_{10}=0,0001_2$ (utilizando 4 \emph{bits})}
\end{table}

 $0,0001_2=2^{-4}=0,0625$

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,090909091-0,6125=0,028409091$;
  \item Erro percentual: $0,028409091 \div 0,090909091=31,25\%$
\end{itemize}

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,141592653 \times 2 = 0,283185307$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,283185307 \times 2 = 0,566370614$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,566370614 \times 2 = 1,132741229$ & 1 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,132741229 \times 2 = 0,265482457$ & 0 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\pi = 3,14159265359=11,0010_2$ (utilizando 4 \emph{bits})}
\end{table}

 Como $11_2=3_{10}$, ao converter $11,0010_2$ para decimal, obtem-se 3,125, pois $2^{-3}=0,125$.

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $3,14159265359-3,125=0,016592654$;
  \item Erro percentual: $0,016592654 \div 3,14159265359=0,52\%$
\end{itemize}

Se considerarmos apenas as partes fracionárias, teremos 0,14159265359 e 0,125, portanto obten-se os seguintes resultados:

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,14159265359 - 0,125 = 0,016592654$;
  \item Erro percentual: $0,016592654 \div 0,14159265359=11,72\%$
\end{itemize}

\section*{Ex 2.12}

\textbf{Repita o Ex 2.11 empregando 8 bits na parte fracionária. Qual a magnitude dos erros de representação, arredondando para baixo?}\\

Como dessa vez podemos utilizar 8 dígitos na parte fracionária, temos as seguintes potências de dois para somarmos:

$$2^{-1}=0,5; \hspace{0.6cm} 2^{-2} =0,25; \hspace{0.6cm} 2^{-3}=0,125; \hspace{0.6cm} 2^{-4}=0,0625; $$

$$2^{-5}=0,03125; \hspace{0.6cm} 2^{-6}=0,015625 \hspace{0.6cm}2^{-7}=0,0078125; \hspace{0.6cm} 2^{-8}=0,00390625.$$

\newpage

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,33333 \times 2 = 0,66667$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,66667 \times 2 = 1,33333$ & 1 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,33333 \times 2 = 0,66667$ & 0 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,66667 \times 2 = 1,33334$ & 1 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
          $0,33334 \times 2 = 0,66668$ & 0 & $d_{-5}$ & $2^{-5}$ \\ \hline
          $0,66668 \times 2 = 1,33336$ & 1 & $d_{-6}$ & $2^{-6}$ \\ \hline
          $0,33336 \times 2 = 0,66672$ & 0 & $d_{-7}$ & $2^{-7}$ \\ \hline
          $0,66672 \times 2 = 1,33334$ & 1 & $d_{-8}$ & $2^{-8}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{3}=0,33333_{10}=0,0101.0101_2$ (utilizando 8 \emph{bits} na parte fracionária)}
\end{table}

Ao somar as potências, temos: $0,25+0,065+0,015625+0,00390625$ que resulta em 0,33203125 na conversão para decimal.

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,333333-0,33203125=0,001302083$;
  \item Erro percentual: $0,001302083 \div 0,333333=0,3906\%$
\end{itemize}

\newpage

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,2 \times 2 = 0,4$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,4 \times 2 = 0,8$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,8 \times 2 = 1,6$ & 1 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,6 \times 2 = 1,2$ & 1 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
          $0,2 \times 2 = 0,4$ & 0 & $d_{-5}$ & $2^{-5}$ \\ \hline
          $0,4 \times 2 = 0,8$ & 0 & $d_{-6}$ & $2^{-6}$ \\ \hline
          $0,8 \times 2 = 1,6$ & 1 & $d_{-7}$ & $2^{-7}$ \\ \hline
          $0,6 \times 2 = 1,2$ & 1 & $d_{-8}$ & $2^{-8}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{5}=0,2_{10}=0,0011.0011_2$ (utilizando 8 \emph{bits} na parte fracionária)}
\end{table}

Ao converter para base 10, tem-se $2^{-3}+2^{-4}+2^{-7}+2^{-8}=0,19921875$.

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,2-0,19921875=0,00078125$;
  \item Erro percentual: $0,00078125 \div 0,2=0,3906\%$
\end{itemize}

\newpage

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,142857143 \times 2 = 0,28571486$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,28571486 \times 2 = 0,571428571$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,571428571 \times 2 = 1,142857142$ & 1 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,42857142 \times 2 = 0,285714284$ & 0 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
          $0,28571484 \times 2 = 0,571428568$ & 0 & $d_{-5}$ & $2^{-5}$ \\ \hline
          $0,571428568 \times 2 = 1,142857136$ & 1 & $d_{-6}$ & $2^{-6}$ \\ \hline
          $0,42857136 \times 2 = 0,285714272$ & 0 & $d_{-7}$ & $2^{-7}$ \\ \hline
          $0,28571472 \times 2 = 0,571428544$ & 0 & $d_{-8}$ & $2^{-8}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{7}=0,142857143_{10}=0,0010.0100_2$ (utilizando 8 \emph{bits})}
\end{table}

Ao realizar a conversão $0,0010.0100_2$ para decimal, temos as potências: 
$2^{-3}+2^{-6}=0,125+0,015625=0,140625$.

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,142857143-0,140625=0,002232143$;
  \item Erro percentual: $0,002232143 \div 0,142857143=1,5625\%$
\end{itemize}

\newpage

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,090909091 \times 2 = 0,181818182$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,181818182 \times 2 = 0,363636364$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,363636364 \times 2 = 0,727272727$ & 0 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,727272727 \times 2 = 1,454545455$ & 1 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
          $0,454545455 \times 2 = 0,90909091$ & 0 & $d_{-5}$ & $2^{-5}$ \\ \hline
          $0,90909091 \times 2 = 1,81818182$ & 1 & $d_{-6}$ & $2^{-6}$ \\ \hline
          $0,81818182 \times 2 = 1,63636364$ & 1 & $d_{-7}$ & $2^{-7}$ \\ \hline
          $0,63636364 \times 2 = 1,27272727$ & 1 & $d_{-8}$ & $2^{-8}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\frac{1}{11}=0,090909091_{10}=0,0001.0111_2$ (utilizando 8 \emph{bits})}
\end{table}

 Somando as potências de $0,0001.0111_2$ temos: $$0,0625+0,15625+0,0078125+0,00390625=0,08984375_{10}$$

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,090909091-0,08984375=0,0010653411$;
  \item Erro percentual: $0,0010653411 \div 0,090909091=1,172\%$
\end{itemize}

\newpage

\begin{table}[H]
  \centering
  \def\arraystretch{1.5}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
          \hline
          \textbf{Produto} & \textbf{D $\times$ 2 $\ge$ 1} & \textbf{Dígito} & \textbf{Potência} \\ \hline
          $0,141592653 \times 2 = 0,283185307$ & 0 & $d_{-1}$ & $2^{-1}$ \\ \hline
          $0,283185307 \times 2 = 0,566370614$ & 0 & $d_{-2}$ & $2^{-2}$ \\ \hline
          $0,566370614 \times 2 = 1,132741229$ & 1 & $d_{-3}$ & $2^{-3}$ \\ \hline
          $0,132741229 \times 2 = 0,265482457$ & 0 & $d_{-4}$ & $2^{-4}$ \\ \hline
          $0,265482457 \times 2 = 0,530964914$ & 0 & $d_{-5}$ & $2^{-5}$ \\ \hline
          $0,530964914 \times 2 = 1,061929828$ & 1 & $d_{-6}$ & $2^{-6}$ \\ \hline
          $0,061929828 \times 2 = 0,123859656$ & 0 & $d_{-7}$ & $2^{-7}$ \\ \hline
          $0,123859656 \times 2 = 0,247719312$ & 0 & $d_{-8}$ & $2^{-8}$ \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{$\pi = 3,14159265359=11,0010.0100_2$ (utilizando 8 \emph{bits})}
\end{table}

 Ao realizar a conversão para decimal, temos as seguintes potências: 
 $$2^1+2^0+2^{-3}+2^{-6}=2+1+0,125+0,015625=3,140625$$

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $3,14159265359-3,140625=0,000967654$;
  \item Erro percentual: $0,000967654 \div 3,14159265359=0,030801\%$
\end{itemize}

Se considerarmos apenas a parte fracionária:

\begin{itemize}
  \item Erro absoluto: $0,14159265359-0,140625=0,000967654$;
  \item Erro percentual: $0,000967654 \div 0,14159265359=0,6834\%$
\end{itemize}

Evidentemente, os erros são menores quando temos mais \emph{bits} à disposição.

\end{document}